國安法涵蓋香港政府 法律界：叫個別港官員下台已犯法

「港區國安法」將由人大常委會制定，日後直接在港實施。基本法委員會委員陳弘毅指出，港版國安法所提及「顛覆國家政權」，比2003年的23條時所涵蓋的範圍更廣，「國家政權」一詞更是包括香港特區政府，日後法例的刑罰會參考03年23條的建議，當年顛覆罪最高刑罰為終身監禁。有資深大律師、人權律師、立法會議員也指，陳弘毅的說法或意味日後市民在遊行高喊「林鄭下台」，隨時被視為顛覆國家政權，身陷囹圄。

「港區國安法」日前公佈的只是框架，具條體文、執行機制、刑罰、在哪裏審訊等細節尚未公佈。基本法委員會委員陳弘毅接受有線和NOW訪問時承認，港版國安法所提及「顛覆國家政權」，比當年草擬23條時的「禁止中央人民政府」，所涵蓋的範圍更大，其中「國家政權」一詞乃包含特區政府：「中央人民政府嘅含義係指國務院，現在（港版國安法）用『顛覆國家政權』用語，範圍就會稍為闊過用『中央人民政府』，就會包括更多機關，包括地方機關，亦包括香港特別行政區政府。」

至於顛覆定義、刑罰，陳弘毅相信人大常委會會參考2003年23條立法建議，也會參考澳門的國家安全法：「內地嘅顛覆定義，應不會照搬過來香港。」他接受港台訪問亦提到，人大立法時會參考普通法制度，涉及刑事方面不會具追溯力。

03年的23條立法建議，顛覆罪最高可判終身監禁；澳門的維護國家安全法，顛覆罪可被判監25年，預備犯罪亦可囚3年。陳弘毅又指，國安法實施應不具追溯力，又相信會由本港執法部門及司法機關執行。

資深大律師、公民黨主席梁家傑對於陳弘毅指，「顛覆」的定義由中央人民政府，擴展至包括特區政府並不為奇，因為今次的國安法會比18年前23條更辣，要令喊「林鄭下台」口號成為政治紅線：「今次係完全黑箱，由佢（人大）直接頒佈，佢都為所欲為喇，（條法例）仲唔有幾辣就幾辣咩？所以話（立法後），叫林鄭下台都犯法，我可以話唔意外。」

至於過去在香港被視為合法的行為，包括在六四集會中高呼「結束一黨專政」，以及在報紙投稿提出結束中共專制的觀點等，梁家傑認為新法例下也可能「中招」。人權律師文浩正亦同意，如果陳弘毅的說法成真，日後高喊林鄭下台的人士，很有可能會違法。

港大法律學院教授陳文敏表示，按中央政府立法習慣，法例都是寫得「廣泛、籠統」，今次國安法所涵蓋的範圍會相比03年23條的草案「闊咗、大咗」，例如舉旗、叫口號、舉標語等若是針對顛覆政權的行為，都有機會觸犯國安法。他續指在內地組織08憲章、為維權人士辯護都會被視作顛覆國家行為，相信立法後香港都會有類似情況。

至於高叫「林鄭下台」會否違法，陳文敏相信未必；但指「結束一黨專政」、「習近平下台」等口號，立法後很大機會不能再說。本身是大律師的立法會議員楊岳橋指出，如果「國家政權」包括特區政府，單叫林鄭下台竟然要付上刑責的代價，港人的人權自由將蕩然無存。

港版國安法容許中央在港設立負責國家安全的機構，大律師公會主席戴啟思接受有線訪問時質疑這個機構對誰負責，又是否受基本法限制：「令我擔心的是，設立一個獨立機構，它會否是警隊的一部份？如果是一個獨立機構，它們會對何人負責？如果機構由內地機關成立，機構的權力由內地機關賦予，我關注的是這些權力是否與我們的法制相容。」

衰撚過新疆

聽話咪得囉

唔出刀, 就係咁

咁如果同樣道理
黑警都係政權一部份?
有無法律專家可以解釋

快 D 去新疆。

唔用下台
只係要求徹查有冇貪污
咁樣得唔得？

個別唔叫得叫全政府下台就得？

睇埋邊個執法先啦

尋釁滋事

呢d根本唔係法律問題
法律專家只係歸納過往的案例同你講咩係犯法咩係唔犯法
但政權(包括法官)可以隨時創造d新原則出黎
所以最多只可以答你過往警察唔算係政權的一部份
但未來算唔算？
呢點要答人大或者法官啦

Push

同支那講法律

你都幾能on9😂

港版國安法都有厚多士罪

咁呢啲曾經有成員發布過顛覆政權言論嘅組織點算啊?

黑警+狗官+太監=曱甴集團

有咩留返同個官講

任佢up
好嘢

唔係個別，係成個執政班子收皮